% Chapter 1
\chapter{Tổng quan về các vấn đề liên quan}
    
%==============C++ OOP ======================================
    \section{Lập trình hướng đối tượng với C++}
%=============== C++ ========================================
        \subsection{C++}
            C++ là một ngôn ngữ lập trình đa mô thức (multi-paradigm), biên
            dịch, định kiểu tĩnh. C++ hỗ trợ lập trình cấu trúc, lập trình
            hướng đối tượng, lập trình khái lược, lập trình hàm, siêu lập trình
            dựa trên khuôn hình (template metaprogramming).

            Tác giả đầu tiên của C++ là Bjarne Stroustrup, cái tên C++ có nghĩa
            là ngôn ngữ C++ được phát triển từ C. Tuy vậy C++ không phải là một
            mở rộng của C, và thực tế thì C vẫn có nhiều điểm không tương thích
            với C++ (chương trình viết bằng C nếu biên dịch bằng trình dịch C++
            thì có thể sẽ có lỗi).

%=============== C++11 ======================================
        \subsection{C++11}
            
            Vào tháng 11/2011, ISO đã thông qua chuẩn \texttt{C++11}, thay thế
            cho chuẩn cũ là \texttt{C++03}. C++11 là sự thay đổi lớn của C++,
            bao gồm các thay đổi tron bản thân ngôn ngữ đến thay đổi trong thư viện chuẩn.
            Mục đích của C++11 là \citep{C++11FAQAim}:
            \begin{itemize}
                \item Đưa C++ trở thành ngôn ngữ tốt hơn cho lập trình hệ thống
                    và xây dựng thư viện (thông qua một số tính năng mới như
                    thread, new memory model, pseudo-random number generation,
                    \ldots).
                \item Làm cho C++ dễ dạy và học hơn (nullptr, range-for, auto,
                    override, \ldots).
            \end{itemize}.

            Có thể tìm hiểu về những cái mới trong C++11 tại \citep{C++11Wiki},
            \citep{C++11FAQ}.

            Bản nháp của chuẩn C++11 (miễn phí) tại \\
                \href{http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2011/n3242.pdf}
                {\texttt{http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2011/n3242.pdf}}.

            Dưới đây, ta sẽ tìm hiểu một số tính năng mới của C++ mà sẽ được sử
            dụng nhiều trong \texttt{BKPaint}.

%============== nullptr =====================================
            \subsubsection{\texttt{nullptr} - con trỏ null}
                Trong ngôn ngữ \texttt{C}, macro \texttt{NULL} được định nghĩa là
                \texttt{(void*)0}. Tuy nhiên, \texttt{C++} lại không thể định
                nghĩa theo cách này, bởi vì C++ yêu cầu chuyển đổi kiểu tường
                minh từ \texttt{void*} sang kiểu con trỏ. Ví dụ:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
int *a = NULL;
                \end{minted}
                Sẽ sinh lỗi biên dịch.

                Do vậy, C++ định nghĩa \texttt{NULL} là \texttt{0}, nhờ đó câu
                lệnh trên là hợp lệ.

                Tuy nhiên, cũng vì thể mà \texttt{NULL} được coi là một hằng
                nguyên thay vì hằng con trỏ, do đó:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
void foo (char *);      // 1
void foo (int);         // 2
...
foo (NULL);
                \end{minted}
                Câu lệnh \texttt{foo (NULL)} sẽ gọi hàm \texttt{foo()} thứ 2,
                rõ ràng không phải điều mà lập trình viên mong muốn. Nếu muốn
                gọi hàm foo thứ nhất thì phải sử dụng phép chuyển kiểu tường
                minh.

                C++11 cung cấp từ khoá \texttt{nullptr}, nó đại diện cho hằng
                con trỏ nguyên. \texttt{nullptr} có kiểu là
                \texttt{nullptr\_t}, có thể đượng chuyển kiểu không tường minh
                sang kiểu con trỏ bất kỳ và kiểu \texttt{bool}. Nếu muốn chuyển
                sang kiểu nguyên phải ép kiểu.
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
int *a = nullptr;
bool b = nullptr; // = false

foo (nullptr);    // call foo (char *)

c = nullptr;
if (c) {
}

int a = nullptr;    // illegal
                \end{minted}

                Tham khảo: \citep[section. 4.10, pg. 80]{C++11Draft}.
%============== auto ========================================
            \subsubsection{\texttt{auto} - tự động suy diễn kiểu}
                Trong C++, kiểu của một đối tượng có thể rất dài. Ví dụ:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
std::vector<int>::iterator vi = v.begin();
for (; vi != v.end(); ++vi) {
    ...
}
                \end{minted}

                Với từ khoá \texttt{auto}, kiểu của biến khi khởi tạo sẽ tự động
                được suy diễn bởi trình dịch trong thời gian biên dịch
                (\texttt{compile-time}) dựa vào giá trị trả về của biểu thức khởi
                tạo cho biến \citep[section. 7.1.6.4, pg. 148]{C++11Draft}. 
                Nhờ vậy mà mã nguồn ngắn gọn, dễ hiểu hơn:
                Ví dụ:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}

// auto v; // Compile error

std::vector<int> v;
for (auto vi = v.begin(); vi != v.end(); ++vi) {
    ...
}

auto i = 145;           // int
auto d = 14.5;          // double
auto f = 14.5f;         // float

auto p = f * i;         // float

auto const v2 = v;      // const std::vector<int>
auto vi2 = v2.begin()   // std::vector<int>::const_iterator
                \end{minted}

                Chú ý: ý nghĩa cũ của từ khoá \texttt{auto} (auto local storage)
                ở C++11 không còn hợp lệ.

%================= Range - for =======================================
            \subsubsection{\texttt{Range-for}}
                Nhiều ngôn ngữ cung cấp câu lệnh \texttt{for} cho phép lặp qua một
                tập hợp, mảng, \ldots dễ dàng. Ví dụ \texttt{Python}:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{python}
l = [1, 2, 3, 4]
for i in l:
    print (i)
                \end{minted}

                Hay \texttt{Java}:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{java}
int[] l = new int[]{1, 2, 3, 4};
for (int i : l) {
    ...   
}
                \end{minted}

                Với C++03 trở về trước, phép lặp qua một tập hợp, mảng, \ldots
                sử dụng \texttt{iterator} hoặc lặp theo chỉ số mảng với cú pháp
                khá phức tạp. C++11 cung cấp \texttt{Range-for} với chức năng
                tương tự như các ngôn ngữ khác:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
int l[] = {1, 2, 3, 4};
for (int i : l) {
    std::cout << i << '\n';
}
                \end{minted}

                Với \texttt{Range-for} có thể thay thế \texttt{l} là một mảng,
                hoặc đối tượng của một lớp bất kỳ miễn là có hai phương thức
                \texttt{begin()} và \texttt{end()} trả về hai \texttt{iterator}
                trỏ đến phần tử đầu và cuối tương ứng. Như vậy tất cả các
                Container của STL đều có thể sử dụng được với
                \texttt{Range-for}.

                \texttt{Range-for} của C++11 cho phép tùy chọn kiểu của phần
                tử:
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
for (int &i : l) {
    i *= 2;
}
                \end{minted}
                Ở đây, \texttt{i} là một tham chiếu của một phần tử thuộc
                \texttt{l}, thay vì là một phiên bản copy. Nhờ vậy mà phép gán
                bên trong vòng lặp có thể thay đổi được nội dung của
                \texttt{l}. So với vòng lặp trong \texttt{Java}, không thể thay
                đổi được nội dung của mảng.

                Tham khảo \citep[section. 6.5.4, pg. 128]{C++11Draft}.

%==================== override =====================================
            \subsubsection{Chỉ thị \texttt{override}}
                Giả sử ta có lớp \texttt{A} và lớp \texttt{B} là lớp dẫn xuất
                của \texttt{A}.
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
struct A {
    virtual void f();
    virtual void g() const;
    void h();
};

struct B : public A {
    void f();
    void g();
    void h();
};
                \end{minted}

                Lập trình viên có ý định định nghĩa lại các phương thức ảo
                \texttt{f(), g(), h()} của \texttt{A} tại \texttt{B}. Nhưng với
                đoạn mã trên chỉ có \texttt{f()} là được định nghĩa
                lại, trong khi \texttt{A::g() const} và \texttt{B::g()} là hai
                phương thức không liên quan nhau, \texttt{A::h()} không phải là
                phương thức ảo. Đây có thể là do lỗi của lập trình viên. Lỗi
                này là lỗi ngữ nghĩa nên khi trình biên dịch không báo, rất khó
                để phát hiện ra.

                C++11 cung cấp chỉ thị \texttt{override} cho phép khai báo
                tường minh một phương thức của lớp dẫn xuất sẽ định nghĩa lại
                phương thức ảo của lớp cơ sở.
                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
struct B : public A {
    void f() override;
    void g() override;
    void h() override;
};
                \end{minted}

                Bây giờ, khi biên dịch thì trình dịch sẽ báo lỗi ở khai báo
                phương thức \texttt{B::g()} và \texttt{B::h()} bởi vì trong lớp
                cơ sở của \texttt{B} là \texttt{A} không có phương thức ảo nào
                có chữ ký giống với những phương thức này. Nhờ vậy mà có thể dễ
                dàng sửa lỗi.

                Chú ý: \texttt{override} không phải là một từ khoá mới, do đó
                vẫn có thể sử dụng \texttt{override} làm định danh, mặc dù
                không được khuyến khích.
                
                Tham khảo: \citep[section. 10.3, pg. 225]{C++11Draft}.

%==============Qt Framework =================================
    \section{Qt Framework}
        \subsection{Giới thiệu}
        Qt Framework là một bộ công cụ lập trình đa nền tảng dùng để phát triển
        các ứng dụng GUI cũng như các ứng dụng dòng lệnh. Chương trình Qt chỉ 
        cần viết một lần sau đó có thể biên dịch trên nhiều nền tảng, nhiều hệ 
        điều hành khác nhau mà hầu như không cần sửa lại mã nguồn. Hiện nay Qt 
        hỗ trợ các hệ điều hành Linux, MacOS, Windows, Symbian, Meamo, Meego,
        \ldots Qt hiện đang thuộc bản quyền của Digia
        (\href{http://qt.digia.com/}{\texttt{http://qt.digia.com/}}), được
        phân phối dưới 2 giấy phép khác nhau là giấy phép phần mềm tự do mã
        nguồn mở (GPL v2) và giấy phép phần mềm độc quyền (Qt Commericial
        License). \citep{QtWiki}

        Ngôn ngữ chủ yếu được sử dụng bởi Qt là \texttt{C++} và \texttt{QML} (một 
        ngôn ngữ script tương tự Javascript). Ngoài ra còn có thể lập trình sử
        dụng Qt bằng nhiều ngôn ngữ khác như D, Python, \ldots

        Bản chính thức mới nhất của Qt là Qt 4.8.3.

        \subsection{Lập trình C++ với Qt}
        Chương trình C++ sử dụng Qt thực chất không phải là C++ chuẩn mà là một
        mở rộng của C++. Các file mã nguồn sử dụng các cú pháp của Qt sẽ được
        dịch ra file mã nguồn C++ trước khi biên dịch bằng trình dịch C++ như
        bình thường. Chương trình làm nhiệm vụ này là \texttt{moc (meta-object
        compiler)}. Nhờ vậy mà chương trình Qt có nhiều tính năng mới không có
        trong C++ như Meta Object, Property, Signal-slot, \ldots

        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{qt-build-system}
            \rule{35em}{0.5pt}
            \caption{Biên dịch một Project Qt}
            \label{fig:qt-build-system}
        \end{figure}

       Hình \ref{fig:qt-build-system} là sơ đồ quá trình biên dịch một Project
       Qt. Ta thấy:
       \begin{itemize}
           \item Các file tiêu đề khai báo lớp (*.h) được vừa được bao gồm
               trong file cài đặt tương ứng, vừa được \texttt{moc} dịch thành
               file cài đặt lớp mới (moc\_*.cpp). Những file moc\_*.cpp này
               thực chất là file cài đặt các phương thức riêng của lớp cần
               thiết cho các tính năng mở rộng của Qt,
           \item Các file mô tả giao diện chương trình (*.ui) được biên dịch
               thành file tiêu đề khai báo lớp (dạng ui\_*.h). File tiêu đề này
               khai báo một lớp Ui\_* mới chứa các thành phần giao diện cần
               thiết.
           \item Các file mô tả tài nguyên (*.qrc) được biên dịch thành các
               file qrc\_.cpp. Nhưng file này chứa nội dung của các tài nguyên
               được mô tả trong các file .qrc. Như vậy, các tài nguyên này trở
               thành một phần của chương trình thay vì tách rời file thực thi
               riêng, file tài nguyên riêng.
           \item Các file cài đặt lớp (*.cpp) được biên dịch thằnh object như bình
               thường,
           \item Các file object sau khi biên dịch sẽ được liên kết với nhau và
               với các thư viện ngoài cần thiết (trong đó có các thư viện của
               Qt) để tạo thành file thực thi.
       \end{itemize}

       Chỉ những lớp mà trong mô tả có macro \texttt{Q\_OBJECT} mới được dịch
       bằng moc.

       Qt Framework bao gồm nhiều module như: QtCore, QtGui, QtNetwork, QtXml,
       \ldots. Mỗi module bao gồm nhiều lớp có nhiệm vụ liên quan đến nhau. Các
       lớp có sẵn của Qt đều bắt đầu bằng chữ 'Q', đa số các lớp đều có tổ tiên
       là lớp QObject. Chi tiết về các module cũng như các lớp của Qt xem tại:
       \href{http://doc.qt.digia.com/}{\texttt{http://doc.qt.digia.com/}}.

       \subsection{Một số kỹ thuật hướng đối tượng trong Qt}
            \subsubsection{Cơ chế cha-con}
            Các đối tượng thuộc lớp QObject và các lớp dẫn xuất được tổ chức
            thành các cây các đối tượng. Mỗi đối tượng có thể có một đối tượng cha
            (parent) và nhiều đối tượng con (children). Trong destructor của
            lớp QObject có lời gọi hủy các đối tượng con. Nhờ vậy mà người lập
            trình có thể tự do tạo đối tượng trên bộ nhớ heap mà không phải
            quan tâm đến vấn đề hủy đối tượng.

            Điều này rất có ích đối với các ứng dụng GUI. VD: đối tượng 
            mainWindow (cửa sổ chính) là gốc của cây, các đối tượng
            menuBar (thanh menu), toolBar (thanh công cụ) \ldots là con của
            mainWindow, các button (nút bấm) là con của toolBar. Khi mainWindow
            bị huỷ thì nó sẽ kéo theo các menuBar, toolBar bị hủy. Đến lượt
            mình, toolBar cũng hủy các button con của nó.

            Ngoài ra, trong khai báo lớp \texttt{QObject} thì destructor được khai báo là
            \texttt{virtual} nên cho dù con trỏ mainWindow có được cast về
            \texttt{QObject*} thì lời gọi \texttt{delete} vẫn gọi đúng hàm hủy
            của lớp \texttt{QMainWindow}.

            \subsubsection{Cơ chế \texttt{signal - slot (tín hiệu - khe cắm)}}
            Đây là một cơ chế giúp cho việc truyền thông điệp giữa các đối
            tượng trong Qt trở nên đơn giản hơn so với nhiều Framework khác.

            \texttt{Signal (tín hiệu)} được một đối tượng "emit (phát ra)"
            trong quá trình tồn tại của nó. Có thể là khi nhận được một sự kiện
            từ bên ngoài, hay cũng có thể là bất cứ lúc nào mà người lập trình
            mong muốn.

            \texttt{Slot (khe cắm)} thực chất là một phương thức của một đối
            tượng nào đó. Slot giống như một phương thức C++ bình thường ngoại
            trừ việc nó có thể được \textbf{tự động gọi} khi nhận được một
            signal nào đó với điều kiện là trước đó đã được \texttt{connect
            (kết nối)}. 

            Chỉ có những lớp dẫn xuất của \texttt{QObject} mới có thể sử dụng
            signal và slot.

            Ví dụ: Đối tượng button thuộc lớp QPushButton (nút bấm) có signal 
            \texttt{clicked()} được emit khi người dùng bấm vào nút đó. Ở đối
            tượng mainWindow thuộc lớp MainWindow (cửa sổ chính), nếu ta
            connect slot xử lý việc bấm nút \texttt{buttonClicked()} với signal
            \texttt{QPushButton::clicked()} thì khi người dùng bấm nút, phương
            thức \texttt{buttonClicked()} sẽ được thực hiện. \footnote{Xem thêm
            về \texttt{signal, slot, connect, emit} tại
            \href{http://qt-project.org/doc/qt-4.8/signalsandslots.html}{\texttt{http://qt-project.org/doc/qt-4.8/signalsandslots.html}}}

%        \subsection{Chương trình Qt mẫu}
%            File \texttt{label.hh}:
%            \inputminted[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}{qtdemo/label.hh}
%
%            File \texttt{label.cc}:
%            \inputminted[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}{qtdemo/label.cc}
%
%            File \texttt{main.cc}:
%            \inputminted[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}{qtdemo/main.cc}
%
%            Biên dịch chương trình bằng các lệnh:
%\begin{verbatim}
%qmake -project
%qmake
%make
%\end{verbatim}
%
%            Khi chạy chương trình, bấm vào \texttt{label1} thì sẽ làm ẩn
%            \texttt{label2}, đó là do ta đã connect giữa \texttt{label1} và
%            \texttt{label2} (dòng 14 - file \texttt{main.cc}).
%
%            Xem xét kỹ hơn, ta thấy:
%
%            \begin{itemize}
%                \item Sau khi biên dịch, file trung gian \texttt{moc\_label.cpp}
%                    được sinh ra. Trong file này có cài đặt một số phương thức
%                    của lớp QLabel mặc dù ta không khai báo các phương thức này
%                    trong file \texttt{label.hh}. 
%                \item Câu lệnh \texttt{emit} ở phương thức
%                    \texttt{Label::mousePressEvent}. \texttt{emit} là một macro
%                    của Qt, không làm gì cả. Như vậy thực chất của câu lệnh
%                    \texttt{emit clicked{}} là gọi phương thức
%                    \texttt{clicked()}, nhưng ta chưa cài đặt phương thức này.
%                    Rõ ràng là \texttt{moc} đã cài đặt sẵn
%                \item Ở câu lệnh connect, ta sử dụng hai macro \texttt{SIGNAL}
%                    và \texttt{SLOT}. Đây là hai macro được Qt định nghĩa sẵn,
%                    có tác dụng chuyển các nguyên mẫu phương thức bên trong về
%                    dạng chuỗi. Câu lệnh sau khi \texttt{pre-processing} như
%                    sau:
%                \begin{minted}[frame=single,linenos=true,tabsize=4,fontsize=\footnotesize]{cpp}
%QObject::connect (&label1, qFlagLocation("2""clicked()" "\0" "main.cc" ":" "14"),
%                  &label2, qFlagLocation("1""hide()" "\0" "main.cc" ":" "15"));
%                \end{minted}
%
%                \item Ở phương thức \texttt{Label::mousePressEvent} (phương
%                    thức xử lý sự kiện nhấn chuột), signal \texttt{clicked()} 
%                    được emit.
%            \end{itemize}
